.. ================================
   Основы работы в командной строке
   ================================

Для решении системных задач графический интерфейс не только не нужен, но и вреден. Благодаря тому, что в UNIX-системах графический интерфейс это отдельный сервис, а GUI строиться по модульному принципу. Самый «легкий» пользовательский интерфейс — консольный (текстовый), без поддержки графики. С помощью последнего можно удаленно управлять любой UNIX-системой с минимальными затратами сетевого трафика (первые UNIX системы управлялись по линиям связи с трафиком 512 b/s). Консольный интерфейс также полезен на серверах, поскольку обычные пользователи на серверах локально не работают и тратить ресурсы на «прожорливый» графический интерфейс не имеет смысла.

Интерфейс командной строки в GNU/Linux обеспечивается специальной программой - командным интерпретатором (оболочкой). В UNIX системах программ, поддерживающих интерфейс командной строки несколько. Далее, рассматривается командный интерпретатор ``bash`` как наиболее часто используемый в GNU/Linux.
Интерфейс командной строки доступен как в консольном так и в графическом режиме работы. В консольном режиме для доступа к командной строке достаточно зарегистрироваться в системе. В графическом интерфейсе после регистрации необходимо найти пункт меню ``Терминал`` и открыть с его помощью окно терминала.

Управляющие комбинации клавиш
=============================

В командной строке доступны управляющие комбинации клавиш. Ниже приведены наиболее используемые комбинации:

============== ========
Комбинация     Действие
============== ========
Стрелка вверх  Предыдущая команда
Стрелка вниз   Следующая команда
Ctrl+L         Очистка экрана (окна)
Ctrl+C         Принудительное завершение запущенной программы
Shift+PageUP   Показать предыдущую страницу
Shift+PageDown Показать следующую страницу
Ctrl+D         Завершение текущего сеанса
============== ========

Автодополнение команд 
=====================
Функция автодополнения вызывается по клавише ``[TAB]``, после нажатия которой оболочка ``bash`` пытается найти наиболее близкую по имени команду, анализируя символы, набранные слева от курсора. Автодополнение работает для названий команд и имен файлов. 

Например, необходимо набрать команду::

  more /var/log/dmesg

Используя автодополнение сделать это можно следующим образом::

  mor[TAB]e /v[TAB]ar/log[TAB]/dm[TAB]esg

Если функция автодополнение не находит однозначного продолжения команды или аргумента, выдается звуковой сигнал, после повторного нажатия ``[TAB]`` выдается список возможных вариантов продолжения::

  $ mo[TAB][TAB]
  modinfo              mount                mozilla-firefox 
  modprobe             mountpoint           mozilla-thunderbird 
  mono                 mousepad             
  more                 mozilla              
  $ mo

.. Note::
  Функция автодополнения не только ускоряет набор длинных команд и аргументов, но и **сокращает количество ошибок** при наборе в командной строке.

Потоки ввода-вывода
===================

В командной строке (терминале) процесс взаимодействия с пользователем выполняется в терминах записи и чтения в файл. 
Вывод на экран представляется как запись в файл, 
а ввод — как чтение файла. 
Файл, из которого осуществляется чтение, 
называется **потоком ввода**, а в который осуществляется запись — 
**потоком вывода**.

Кроме потоков ввода и вывода, существует еще и **поток ошибок** для вывода ошибок и информационных сообщений.
Стандартные потоки привязаны к файловым дескрипторам с номерами 0, 1 и 2:

- поток ввода (stdin) — 0;
- поток вывода (stdout) — 1;
- поток ошибок (stderr) — 2.

По умолчанию потоки вывода ассоциированы с файломи устройств (/dev/tty или /dev/ptty), соответствующих виртуальным терминалам, поэтому вывод программ по умолчанию отображается на текущий терминал.
Аналогично -  поток ввода по умолчанию ассоциирован с теми же файлами устройств, поэтому чтение данных по умолчанию осуществляется с клавиатуры.

**Перенаправление ввода-вывода** – это замена устройств ввода/вывода для стандартных потоков. Так, например, стандартный поток вывода может быть перенаправлен в файл, при этом весь вывод программы будет записан в указанный файл.

..	Ниже приведены операторы, обеспечивающие управление стандартными потоками ввода-вывода:
 
	- Направить стандартный поток вывода в файл. Если файл не существует, создать его, если существует — заменить его содержимое::

	    > файл

	- Направить стандартный поток вывода в файл. Если файл не существует, создать его, если существует — добавить данные в конец файла::

	    >>файл
  
	- Направить стандартный поток ошибок в файл. Если файл не существует, создать его, если существует — заменить его содержимое::

	    2> файл
  
	- Направить стандартный поток ошибок в файл. Если файл не существует, создать его; если существует — добавить данные в конец файла::

	    2>>файл

	- Направить стандартный поток вывода и стандартный поток ошибок в файл::

	    &>файл или >&файл

	  Другая форма записи::
  
	    >файл 2>&1

	- Закрыть поток вывода перед вызовом команды::

	   >&-

	- Закрыть поток ошибок перед вызовом команды::

	   2>&-

..	cat <<EOF

	Весь текст между блоками EOF (в общем случае вместо EOF можно использовать любое слово) будет выведен на экран. Важно: перед последним EOF не должно быть пробелов! (heredoc синтаксис).
	EOF
	<<<string
	Аналогично, но только для одной строки (для bash версии 3 и выше) 

Перенаправление потока вывода 
-----------------------------

Для перенаправления стандартного вывода в файл используется оператор ``>``. Например, чтобы записать вывод результатов работы программы ``example`` в файл ``results.txt``, вводиться команда::
 
  example > result.txt

Если файл не существует, он создается, если существует -- информация в нем заменяется на новую.

Чтобы добавить вывод к содержимому существующего файла, необходимо использовать оператор ``>>``. Например, для добавления результатов работы при повторном запуске программы ``example`` в файл ``results.txt``, вводится команда::
 
  example >> result.txt

Перенаправление потока ввода 
----------------------------
**Стандартный поток ввода** используется, для чтения данных (по умолчанию с клавиатуры).
Чтобы перенаправить стандартный поток ввода используется оператор ``<``. 
Например, вместо ввода множества параметров вычислительной задачи можно записать их в файл, а затем использовать содержимое этого файла вместо ввода с клавиатуры. 
Пусть программа называется ``example``, а файл данных ``datafile.txt``, тогда::

  example < datafile.txt

Перенаправление потока ошибок
-----------------------------
Чтобы перенаправить стандартный поток ошибок в файл, используется оператор ``2>``. Например, чтобы записать ошибки выполнения программы ``example`` в файл ``errors.txt``, вводится команда::
 
  example 2> errors.txt

Чтобы добавить стандартный поток ошибок в уже существующий файл, используется оператор ``>>`` вместо ``>``::
 
  example 2>> errors.txt

Чтобы перенаправить в один и тот же файл поток вывода и поток ошибок, используется оператор ``&>``::

  example &> output.txt

Простая команда 
===============

.. Сопутствующие термины:
   * **код завершения программы** – числовой код, используемый для анализа результатов выполнения программы. Обычно нулевой код завершения обозначает, что программа завершилась успешно, а ненулевой указывает на наличие ошибок;
   * **символы-разделители** – пробелы, символы табуляции и новой строки.
   * **переменная окружения** – поименованный объект, имеющий некоторое строковое значение.

Вид простой команды следующий::

  команда ключи аргументы

Аргументы
  представляют собой объекты, с которыми будет оперировать команда. 

Ключи (опции) 
  уточняют действие команды. Ключи начинаются с символа ``-`` (минус), после которого следует имя ключа. Некоторые ключи подразумевают использование параметров, которые указываются сразу за ключом и могут отделяться от него символом-разделителем. Отдельные ключи в командной строке также разделяются символами-разделителями. Имена команд, ключей и файлов чувствительны к регистру символов.

Рассмотрим абстрактный пример::

  example –l –s parameter –p –r a.input b.output

Здесь:

* ``example`` - имя команды,
* ``–l``, ``-s``, ``-p``, ``-r`` – ключи команды,
* ``parameter`` – аргумент ключа ``-s``.

Интерпретация аргумента ``a.input`` зависит от команды. Если для ключа ``-r`` необходим параметр, то ``a.input`` будет параметром ключа, в противном случае - аргументом команды. ``b.output`` является аргументом команды. 

Порядок указания ключей в командной строке для большинства команд не важен (ВНИМАНИЕ!! Бывают исключения). 

"Склеивание" ключей
-------------------
Несколько подряд идущих односимвольных ключей без параметров могут объединяться в группу, при этом знак минус ставится перед началом группы, а все односимвольные ключи записываются после него без разделителей. С использованием правила "склеивания" вышеуказанную команду можно записать так::

  example –lps parameter –r a.input b.output

если, ``a.input`` параметр ключа ``-r`` и::

  example –lprs parameter a.input b.output

если, ``a.input`` аргумент команды.

Длинные команды можно набирать в несколько строк, используя признак продолжения команды в виде символа ``\``::

  example \
  –lprs parameter \
  a.input \
  b.output

Цепочка команд (конвейер)
=========================
Конвейер - это перенаправление стандартного потока вывода одной команды в стандартный поток ввода другой. Отдельные команды соединяются в цепочки символом вертикальной чертой ``|``, иногда называемой «трубой» (pipe). 
Например, просмотреть длинный список файлов в каталоге ``/usr/bin`` в итерактивном режиме можно с помощью специальной команды ``less``, соединив ее в цепочку с командой ``ls``::
 
  ls -la /usr/bin | less

Последовательность команд
=========================
Для выполнения в одной строке нескольких команд используются специальные разделители:

====== ==========
``;``  следующая команда исполняется после завершения предыдущей
``&``  предыдущая команда исполняется в фоновом режиме, следующая команда запускается сразу после запуска текущей
``||`` следующая команда запускается только после завершения текущей и только если предыдущая команда закончилась с ненулевым кодом завершения
``&&`` следующая команда запускается только после завершения текущей и только если предыдущая команда закончилась с нулевым кодом завершения
====== ==========

Перечисленные операторы-разделители могут не отделяться от команд пробелами.
Например, переход в домашний каталог и просмотр файлов домашнего каталога можно выполнить с помощью одной последовательности  команд::

  cd;ls -l

Следующая команда открывает в фоновом режиме файл ``NewFile.txt`` в домашнем каталоге пользователя с помощью редактора ``gedit``, оставляя командную строку свободной для ввода последующих команд::

  cd;nohup gedit NewFile.txt &

Команда ``nohup`` "отключает" процесс ``gedit`` от текущего терминала, что позволяет работать редактору даже после закрытия терминала.

Составная команда
=================
Последовательность команд, в которой порядок исполнения задается с помощью круглых скобок называется составной командой.

Переменная окружения PATH
=========================
После разбиения командной строки на отдельные простые команды интерпретатор начинает их исполнение. Если в имени команды не указан каталог, то ``bash`` пытается найти исполняемый файл с указанным именем в каталогах, хранящихся в переменной окружения ``PATH``. Если в переменной окружения ``PATH`` не указан текущий каталог (это справедливо для большинства дистрибутивов GNU/Linux), то для запуска программ из текущего каталога он должен быть указан явно. Так, для запуска программы ``test``, находящейся в текущем каталоге должна быть использована строка

::

  ./test

а не

::

  test

.. note::
  Во втором случае будет запущена программа ``test`` из каталога ``/usr/bin``.

